【武漢肺炎】關鍵原料短缺 新一代「印尼假口罩」隨時湧港

武漢肺炎肆虐，全城鬧口罩荒，連帶不織布、熔噴布等原材料亦愈見緊絀，價格被炒高逾倍。為求自救，有學者自行研發可重用口罩、也有工程界人士遠赴外國自設生產線生產口罩，其間發現部份印尼及巴基斯坦細廠商因原料加價，開始偷工減料，不再使用具過濾功能的熔噴布作口罩中層，改以3層不織布製作口罩，令防護功能大打折扣。

中文大學化學系前講師鄺士山博士（K Kwong）指，醫療用外科口罩一般有三層，最外層是具排水功能的不織布（non-woven），用作阻隔他人飛沫；中層是具過濾功能的溶噴布（meltblown），防止細菌及黏附有病毒的微粒穿透；最內層則是具吸水功能的不織布，防止自己的飛沫噴出口罩外。

鄺解釋，內外兩層不織布主要用作排水及吸水，物料的纖維密度較疏，黏附病毒的微粒可輕易穿透，故位於中層的熔噴布最為關鍵，其纖維密度足以阻隔大部份微粒穿透，部份更具靜電效能，可將微粒緊緊吸附在表面。

鄺提醒，近日接觸不少業內人士，發現有廠商開始偷工減料，「見過有啲（口罩）得兩層不織布，無咗中間嗰層熔噴布；有啲就三層都係不織布，無咗過濾功能，等於無用。」

揭發紅磡站剪鋼筋醜聞的中科工程董事潘焯鴻表示，近期成功與土耳其廠商達成協議，在當地合資生產口罩，由於東亞地區約8成口罩原材料均出口自中國，疫情爆發後，中國政府以各種行政手段管制出口，「好多地方好難攞貨。」不織布及熔噴布等被炒高逾倍，「不織布大概3萬蚊（人民幣）一噸，熔噴布8萬蚊（人民幣）一噸，未爆疫情之前半價就買到。」據他了解，部份印尼及巴基斯坦細廠商近期不再訂購溶噴布，改以3層不織布製作口罩。

他指，工聯會的口罩「結構上合格」，包含關鍵原料熔噴布，但較市面其他口罩為薄，略為拉扯便被輕易撕破，橡筋彈性也較差，很快會鬆脫。

記者 梁御和

Source:

一分錢一分貨

1~2百係得印尼罩
4~5百就有認證靚罩

大把人貪平搵條命教飛

senri好似都ok? 假罩係冇牌子或不知名 如果d黑心既牌子既盒裝d假罩就gg了 所以我之前起其他地方買都會買小小拎隻試左中間個層係未可以燒熔先

其實依家大部分香港人用嗰啲made in Indonesia，喺印尼都有冒牌，可能流入香港末定， 有冇幾多專家，邊度識分？不過呢嗰時候，口罩作用係解決心中恐懼多，見到口罩類物體啲人已鳩衝先，仲會有幾多人同你研究？